% Created 2022-10-30 So 20:41
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik (GE1)}
\subtitle{3 Kirchhoffsche Gesetze, Reihen- und Parallelschaltung}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org7f83916}
\begin{frame}[label={sec:orgfa0a8e8}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie wenden \alert{die Kirchhoffschen Gesetze} an:}
\pause
\begin{itemize}
\item Spannungen mit der \alert{Maschenregel} bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Ströme mit der \alert{Knotenregel} bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Reihenschaltungen berechnen und Spannungsteiler einsetzen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Parallelschaltungen berechnen  und Stromteiler einsetzen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Wheatstone-Brücke berechnen
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:orgdb4cc21}
\begin{frame}[label={sec:orgb54c607}]{Wie stark ist der Dehnmessstreifen gedehnt?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=$R_i$] ++(0,-2) coordinate (a2);
     \draw (a2) to[european voltage source=$U_q$,l_=$\text{Spannungsquelle}$] ++(0,-2) coordinate (a3);
     \draw (a1) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b1);
     \draw (a3) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b3);
     \draw (b1) to[resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2) coordinate (b2);
     \draw (b2) to[resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2) (b3);
     \draw (b1) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e1);
     \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) coordinate (ua) node[label=A];
     \draw (5,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate (ub) node[label=B];
     \draw (ua) to[open,v>=$U_{AB}$] (ub);
     \draw (b3) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e3);
     \draw (e1) to[resistor=$R_3$,-*] ++(0,-2) (e2);
     \draw (e2) to[resistor=$R_4(\text{Dehnung})$,*-] ++(0,-2) (e3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wheatstone-Brücke zur Bestimmung eines dehnungsabhängigen Widerstandes}\label{fig:dmsproblem}
   \end{figure}
\end{frame}

Dehnmessstreifen ändern ihren Widerstand, wenn sie gedehnt oder komprimiert werden, wie Abb. \ref{fig-straingauge} zeigt. Solange der Dehnmessstreifen nicht gedehnt oder komprimiert wird, hat der Leiter, der schlangenförmig darauf angebracht wird, einen Widerstand von $R_0=\rho\cdot \frac{l}{A}$, der, wie im vorigen Kapitel beschrieben vom spezifischen Widerstand $\rho$, der Länge $l$ und dem Querschnitt $A$ des Leiters abhängt. 

Wenn der Dehnmessstreifen nun gedehnt wird, dann wird auch der schlangenförmig angebrachte Widerstand in die Länge gezogen. Dadurch verringert sich der Querschnitt $A$. Und ein Widerstand mit geringerem Querschnitt ist elektrisch stärker. Auch die größere Länge vergrößert den Widerstandswert. Daher ist $R_{\text{gedehnt}}>R_0$. 

Wenn der Dehnmessstreifen komprimiert wird, dann wird auch der schlangenförmig angebrachte Widerstand komprimiert. Dadurch erhöht sich der Querschnitt $A$. Und ein Widerstand mit höherem Querschnitt ist elektrisch weniger stark. Auch die geringere Länge verringert den Widerstandswert. Daher ist $R_{\text{komprimiert}}<R_0$. 

\begin{frame}[label={sec:orge80164a}]{Dehnungsmessstreifen = dehnungsabhängiger Widerstand}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \includesvg[width=.7\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/StrainGaugeVisualization.svg}
   \caption{Funktionsprinzip eines Dehnmessstreifens (DMS), \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=14933147}{Bild: Izantux, gemeinfrei, Texte übersetzt}}}\label{fig-straingauge}
   \end{figure}
\end{frame}

\section{Der Kirchhoffsche Knotensatz}
\label{sec:org8f40c85}
\begin{frame}[label={sec:org7f2042d}]{Knotenregel}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,color=OwlBlue] ++(1,.5) coordinate (knot);
     \draw (0,1) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,color=OwlBlue] ++(1,-.5) (knot);
     \draw (knot) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_3}$,color=OwlBlue] ++(1,1);
     \draw (knot) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_4}$,color=OwlBlue] ++(1,-.3);
     \draw (knot) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_5}$,color=OwlBlue] ++(0,-1);
     \draw (knot) to[short,*-] ++(.3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Stromführende Leiter werden in einem Knoten verbunden: Die Summe der zufließenden Ströme muss gleich der Summe der abfließenden Ströme sein}\label{fig:knotenregel}
   \end{figure}

\pause

 \begin{tcolorbox}\begin{equation}
    \sum I_{\text{ab}} =  \sum I_{\text{zu}} \label{eqknoten}
    \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

hier: $I_1+I_2=I_3+I_4+I_5$
\end{frame}

Wenn ein Stromkreis unverzweigt ist, dann fließt an jeder Stelle derselbe Strom $I$. In unserer Schaltung ist das nicht der Fall: Es gibt \alert{Knoten}, auch \alert{Verzweigungspunkte} (\emph{branch point}) genannt. In einem Teil der Leitungen bewegen sich Ladungen hin zum Knoten und in den übrigen Leitungen bewegen sie sich davon weg \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Die Ladungen können nicht verschwinden oder im Verzweigungspunkt gespeichert werden. Daher muss die Summe der zum Knoten hinströmenden Ladungen gleich der Summe der vom Knoten wegströmenden Ladungen sein, wie in Gleichung \ref{eqknoten} dargestellt. 

Dieser Zusammenhang gilt auch, wenn die stromführenden Leiter sich nicht direkt in einem Punkt treffen, sondern wenn sie eine gemeinsame geschlossene Hüllkurve durchstoßen, wie in Abb. \ref{fig:knotenregelhuellflaechen} dargestellt. 

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,color=OwlBlue] ++(1,.5) coordinate (knot);
     \draw (0,1) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,color=OwlBlue] ++(1,-.5) (knot);
     \draw (knot) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_3}$,color=OwlBlue] ++(1,1);
     \draw (knot) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_4}$,color=OwlBlue] ++(1,-.3);
     \draw (knot) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_5}$,color=OwlBlue] ++(0,-1);
     \draw (knot) to[short,*-] ++(.3);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,color=OwlBlue,-*] ++(1,0) coordinate (a);
     \draw (a) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,color=OwlBlue,*-] ++(0,-2);
     \draw (a) to[short,*-*] ++(1,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{I_3}$,color=OwlBlue,*-] ++(0,2);
     \draw (b) to[short,*-*] ++(1,0) coordinate (c);
     \draw (c) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_4}$,color=OwlBlue,*-] ++(0,-2);
     \draw (c) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_5}$,color=OwlBlue,*-] ++(1,0);
     \draw (c) to[short,*-] ++(0.2,0);
     \draw[dashed] (2,0) ellipse [x radius =1.3cm, y radius =.5cm];
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,color=OwlBlue,-*] ++(2,0) coordinate (a);
     \draw (a) to[resistor=$R_1$,*-] ++(0,-2) coordinate (b);
     \draw (b) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$,color=OwlBlue,-] ++(0,-.5) coordinate (c);
     \draw (a) to[european voltage source=$U_q$,*-*] ++(2,0) coordinate (d);
     \draw (d) to[resistor=$R_2$,*-] ++(0,2) coordinate (e);
     \draw (e) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{I_3}$,color=OwlBlue,-] ++(0,.7) coordinate (f);
     \draw (d) to[resistor=$R_3$,*-] ++(2,0) coordinate (g);
     \draw (g) to[resistor=$R_4$,*-] ++(0,-2) coordinate (h);
     \draw (h) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_5}$,color=OwlBlue,-] ++(0,-.5) coordinate (i);
     \draw (g) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{I_4}$,color=OwlBlue,-] ++(2,0) coordinate (j);
     \draw[dashed] (4,0) ellipse [x radius =2.8cm, y radius =2.5cm];
   \end{circuitikz}
   \caption{Stromführende Leiter werden in einem Knoten verbunden: links: in einem Knotenpunkt, Mitte: versetzt angeordneter Knotenpunkt mit gestrichelter Hüllfläche, rechts: Verbindung innerhalb der Hüllfläche (gestrichelt) über Zweipole}\label{fig:knotenregelhuellflaechen}
   \end{figure}

Das Gebiet, innerhalb dessen die Leiter miteinander verbunden sind, bezeichnet man als \alert{Knoten} (\emph{node}). Der Zusammenhang in Gleichung \ref{eqknoten} heißt deshalb auch \alert{Knotensatz} oder \alert{Knotenregel}. Da der zwanzigjährige Physikstudent Gustav Robert Kirchhoff diese Gesetze 1844 in Königsberg aufgestellt hatte, heißt die Knotenregel auch \alert{1. Kirchhoffscher Satz} \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Die Gleichung \ref{eqknoten} kann man noch vereinfachen: Aus $\sum I_{\text{zu}} = \sum I_{\text{ab}}$ wird $\sum I_{\text{zu}} - \sum I_{\text{ab}}=0$. Wenn man sämtliche Bezugspfeile einzeichnet und alle zufließenden Ströme mit \uline{positivem} Vorzeichen und alle abfließenden Ströme mit \uline{negativem} Vorzeichen bezeichnet, erhält man: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\sum I = 0
\label{org5b43c20}
\end{equation}\end{tcolorbox}

\begin{frame}[label={sec:orgad49a35}]{Kontrollfrage zur Knotenregel}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=$R_i$] ++(0,-2) coordinate (a2);
     \draw (a2) to[european voltage source,l_=$\text{Spannungsquelle}$] ++(0,-2) coordinate (a3);
     \draw (a1) to[short,-*,i>=$\color{OwlBlue}{I_0=15\text{ mA}}$,color=OwlBlue] ++(2,0) coordinate (b1);
     \draw (a3) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b3);
     \draw (b1) to[resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2) coordinate (b2);
     \draw (b2) to[short,*-,i<=$\color{OwlBlue}{I_1}$,color=OwlBlue] ++(0,.3);
     \draw (b2) to[resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2) (b3);
     \draw (b1) to[short,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_3=7\text{ mA}}$,color=OwlBlue] ++(3,0) coordinate (e1);
     \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) node[label=A];
     \draw (5,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate (ub) node[label=B];
     \draw (ua) to[open,v>=$U_{AB}$] (ub);
     \draw (b3) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e3);
     \draw (e1) to[resistor=$R_3$,-*] ++(0,-2) (e2);
     \draw (e2) to[resistor=$R_4(\text{Dehnung})$,*-] ++(0,-2) (e3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Welcher Strom $\color{OwlBlue}{I_1}$ fließt durch den Widerstand $R_1$?}\label{fig:dmsproblemknoten}
   \end{figure}

\pause

$[I_0 = I_1 + I_3 \rightarrow I_1 = 8\text{ mA}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf6cf509}]{Schaltplan Verbindungen}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-] ++(1,0);
     \draw (1,0) to[short,*-] ++(0,.5);
     \draw (2,0) to[short,*-] ++(0,-.5);
     \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,.5);
     \draw (3,0) to[short,*-] ++(0,-.5);
   \end{circuitikz}
   \caption{Durch angedeutete Lötstellen verbundene Kreuzungen sind elektrisch verbunden.}\label{fig-schaltplanverbindungen}
   \end{figure}

\pause

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,-] ++(1,0) to[short,-] ++(1,0) to[short,-] ++(1,0) to[short,-] ++(1,0);
     \draw (1,0) to[short,-] ++(0,.5);
     \draw (2,0) to[short,-] ++(0,-.5);
     \draw (3,0) to[short,-] ++(0,.5);
     \draw (3,0) to[short,-] ++(0,-.5);
   \end{circuitikz}
   \caption{Missverständlich in der DIN EN 60617-3: Verbundene Linien stellen elektrische Verbindungen dar.}\label{fig-schaltplanverbindungenohnelot}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short] ++(3,0);
     \draw (1,-.5) to[short] ++(0,1);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short] ++(3,0);
     \draw (1,-.5) to[crossing] ++(0,1);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short] ++(3,0);
     \draw (1,-.5) to[short] ++(0,0.4);
     \draw (1,.5) to[short] ++(0,-0.4);
   \end{circuitikz}
   \caption{\textbf{Nicht elektrisch} verbunden nach DIN EN 60617-3: die erste Darstellung ist missverständlich, besser eine der beiden anderen verwenden.}\label{fig-schaltplankreuzungen}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Die Darstellung elektrischer Verbindungen ist in der DIN IEC 60617-3 leider nicht eindeutig geregelt: Abb. \ref{fig-schaltplanverbindungenohnelot} soll darstellen, dass alle Leitungen elektrisch verbunden sind. Abb. \ref{fig-schaltplankreuzungen} im ersten Beispiel soll darstellen, dass sie eben nicht verbunden sind - häufig zu finden in Diagrammen, in denen mehrere Phasen miteinander gezeichnet werden, die sich kreuzen, ohne, dass sie verbunden sind.

Da das missverständlich ist, empfehle ich, die anderen Möglichkeiten zu verwenden, um Schaltkreise eindeutig zu zeichnen: Entweder wie in Abb. \ref{fig-schaltplanverbindungen} oder wie in den beiden anderen Beispielen in \ref{fig-schaltplankreuzungen}. 

Sollten Sie in der Literatur auf die problematische Darstellung treffen, müssen Sie sich aus dem Zusammenhang heraus überlegen, ob es sinniger ist, dass die gekreuzten Linien eine elektrische Verbindung oder eine elektrische Kreuzung (d.h. keine Verbindung) darstellen.

\begin{frame}[label={sec:org4d5b5f5}]{Kontrollfrage}
Klausuraufgabe zur Knotenregel, z. B. Klausur GE1 04. März 2013, Aufgabe A.2

An einem Knoten fließen genau vier Ströme $I_1$, $I_2$, $I_3$ und $I_4$ (siehe Abb. \ref{fig-knotenklausur}). Es sind $I_1=20\text{ mA}$, $I_3=0,055\text{ A}$ und $I_4=-400\text{ \textmu A}$. Wie groß ist $I_2$? (1 Pkt.)

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,-*,i>=$I_1$] ++(1,0);
     \draw (1,0) to[short,*-,i>=$I_4$] ++(0,-1);
     \draw (1,0) to[short,*-,i>=$I_3$] ++(1,0);
     \draw (1,0) to[short,*-,i<=$I_2$] ++(1,1);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zur Klausuraufgabe GE1 04. März 2013, Aufgabe A.2}\label{fig-knotenklausur}
   \end{figure}

\pause

$[I_1+I_2=I_3+I_4 \to I_2=I_3+I_4-I_1=55\text{ mA}-0,4\text{ mA} -20\text{ mA}=34,6\text{ mA}$
\end{frame}

\section{Parallelschaltung von Widerständen}
\label{sec:org50bd8ca}
\begin{frame}[label={sec:org2b1f3ac}]{Zur Erinnerung: Leitwert}
Definition: $\text{Leitwert}=\frac{1}{\text{Widerstand}}$
\pause

Formelsymbol: $G=\frac{1}{R}$
\pause

Einheit \alert{Siemens}: $[G]=\frac{1}{\Omega}=\text{S}$
\pause

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$R$,o-o] ++(2,0);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[resistor=$G$,o-o] ++(2,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Isolator leitet schlecht, d.h. $G$ sehr klein, Leiter leitet gut, d.h. $R$ sehr klein}\label{fig-schaltsymbolewiderstandleitwert}
   \end{figure}

\pause

Ohmsches Gesetz mit dem Leitwert: $G=\frac{I}{U}$ \(\to\) $U=\frac{I}{G}$ \(\to\) $I=G\cdot U$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org97562f3}]{Was ist eine Parallelschaltung?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (aa) node[label=A] to[short,o-*,i>={$I_0$}] ++(1,0) coordinate (a);
     \draw (a) to[resistor=$R_1$,*-*,i>={$I_1$}] ++(2,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[short,*-o] ++(1,0) coordinate (bb) node[label=B];
     \draw (a) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (c);
     \draw (c) to[resistor=$R_2$,-,i>={$I_2$}] ++ (2,0) coordinate (d);
     \draw (d) to[short,-*] ++(0,1) (b);
     \draw (c) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (e);
     \draw (e) to[resistor=$R_3$,i>={$I_3$}] ++(2,0) coordinate (f);
     \draw (f) to[short,-*] (d);
   \end{circuitikz}
   \caption{In einer Parallelschaltung kann der elektrische Strom mehr als einen Weg nehmen, um vom Knoten A zum Knoten B zu gelangen.}\label{fig:parallelschaltung}
   \end{figure}
\end{frame}

In einer Parallelschaltung kann der elektrische Strom mehr als einen Weg nehmen: Mindestens zwei Verbindungen existieren zwischen zwei Knoten. Eine solche Verbindung heißt \alert{Zweig} (\emph{branch}). Der einfache Stromkreis (z. B. Abb. \ref{fig-stromkreisgeschlossen}) besteht aus einem einzigen Zweig. Wenn Verzweigungspunkte in einer Schaltung vorhanden sind (siehe z. B. Abb. \ref{fig:parallelschaltung}), besteht sie aus mehreren Zweigen. 

Die Spannung zwischen zwei Knoten A und B $U_{AB}$ beschreibt ja die Arbeit $W$, um eine Ladung $q$ von B nach A zu transportieren. Die physikalische Arbeit ist unabhängig vom Weg. Daher ist die Spannung $U_{AB}$ unabhängig vom Strompfad. Es liegt also an der gesamten Parallelschaltung an jedem Zweig dieselbe Spannung an. 

In einer \alert{Parallelschaltung} (\emph{parallel connection}) von Zweigen liegen diese an \alert{derselben} Zweigspannung $U$. In Abb. \ref{fig-spannungparallel} sehen wir eine Parallelschaltung der drei Widerstände $R_1$, $R_2$ und $R_3$. Für die zugehörigen Ströme gilt das Ohmsche Gesetz:

\begin{equation}
\label{eq:orgd6dced9}
I_1=\frac{U}{R_1}\hfill I_2=\frac{U}{R_2} \hfill I_3=\frac{U}{R_3}
\end{equation}

Wegen dem Knotensatz ist die Summe der Ströme gleich dem Gesamtstrom $I$:

\begin{equation}
\label{eq:org1699bb5}
I=I_1+I_2+I_3=U(\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}+\frac{1}{R_3})
\end{equation}

Erinnern wir uns nun daran, dass der elektrische Widerstand von der Geometrie abhängt, wie im vorigen Kapitel beschrieben: Erhöht man die Querschnittsfläche, durch die der Strom fließt, bei einem Widerstand $R=\rho\cdot \frac{l}{A}$ auf das Doppelte, so erfährt der Strom nur noch den halben Widerstand, da $R_{\text{doppelte Fläche}}=\rho \cdot \frac{l}{2A}=\frac{R}{2}$. Wir können die Fläche natürlich nicht nur verdoppeln. Jede andere Vergrößerung der Fläche ist möglich. Nun könnten wir diese Flächenvergrößerung auch auf verschiedene Widerstände aufteilen, wie sie in einer Parallelschaltung aufgebaut sind. 

Rechnerisch lassen sich daher auch die parallel verschalteten Widerstände zu einem \alert{Ersatzwiderstand} $R_e$ (\emph{equivalent resistance}) zusammenfassen, der an derselben Zweigspannung $U$ liegt und vom Gesamtstrom $I$ durchflossen wird:

\begin{equation}
\label{eq:orgeac8b9e}
I=\frac{U}{R_e}
\end{equation}

Setzen wir Gleichung \ref{eq:orgeac8b9e} in Gleichung \ref{eq:org1699bb5} ein, so erhalten wir:

\begin{equation}
\label{eq:org8b4d442}
\frac{1}{R_e}=\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}+\frac{1}{R_3}
\end{equation}

Einfacher lässt sich dies mit dem Leitwert $G=\frac{1}{R}$ schreiben:

\begin{equation}
\label{eq:org3bf0ff4}
G_e =G_1+G_2+G_3
\end{equation}

\begin{tcolorbox}Der Ersatzleitwert einer Parallelschaltung von Widerständen ist gleich der Summe aller Teilleitwerte \cite{nerreter_grundlagen_2011}.\end{tcolorbox}

Man kann auch für $n$ parallel geschaltete Leitwerte $G_k$ formulieren:

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   G_e=\sum_{k=1}^n G_k
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Daher ist der Ersatzwiderstand einer Parallelschaltung von Widerständen immer kleiner als der kleinste Teilwiderstand. 
\begin{frame}[label={sec:orga19eec3}]{Parallelschaltung anhand von unserem Beispiel (Abb. \ref{fig:dmsparallel})}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=$R_i$] ++(0,-2) coordinate (a2);
     \draw (a2) to[european voltage source=$U_q$,l_=$\text{Spannungsquelle}$] ++(0,-2) coordinate (a3);
     \draw (a1) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b1);
     \draw (a3) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b3);
     \draw (b1) to[resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2) coordinate (b2);
     \draw (b2) to[resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2) (b3);
     \draw (b1) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e1);
     \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) node[label=A];
     \draw (5,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate (ub) node[label=B];
     \draw (ua) to[open,v>=$U_{AB}$] (ub);
     \draw (b3) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e3);
     \draw (e1) to[resistor=$R_3$,-*] ++(0,-2) (e2);
     \draw (e2) to[resistor=$R_4(\text{Dehnung})$,*-] ++(0,-2) (e3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Welche Widerstände sind hier parallel zueinander?}\label{fig:dmsparallel}
   \end{figure}

\pause

[der Strang $R_1$ und $R_2$ ist parallel zum Strang $R_3$ und $R_4$]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0c6f623}]{Spannung und Gesamtleitwert in einer Parallelschaltung}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) coordinate (a1) to[short,o-*,i>=$I_0$] ++(1,0) coordinate (b1);
       \draw (0,-2) coordinate (a2) to[short,o-*] ++(1,0) coordinate (b2);
       \draw (a1) to[open,v>=$U$] (a2);
       \draw (b1) to[resistor=$R_1$,*-*,i>=$I_1$] ++(0,-2) (b2);
       \draw (b1) to[short,*-*] ++(1,0) coordinate (c1);
       \draw (b2) to[short,*-*] ++(1,0) coordinate (c2);
       \draw (c1) to[resistor=$R_2$,*-*,i>=$I_2$] ++(0,-2) (c2);
       \draw (c1) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (d1);
       \draw (c2) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (d2);
       \draw (d1) to[resistor=$R_3$,-,i>=$I_3$] ++(0,-2) (d2);
     \end{circuitikz}
     \caption{An allen Widerständen liegt die selbe Spannung $U$ an.}\label{fig-spannungparallel}
   \end{figure}

\pause

Knotenregel: $I_0=I_1 + I_2 + I_3$, 
\pause
Ohmsches Gesetz: $I=G\cdot U$ \(\rightarrow\)
\pause
$G_{\text{ges}} \cdot U =G_1 \cdot U + G_2 \cdot U + G_3 \cdot U$ \(\rightarrow\)
\pause
$G_{\text{ges}} = G_1 +G_2 + G_3$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org993bdef}]{Gesamtwiderstand in einer Parallelschaltung}
Gesamtleitwert $G$ in einer Parallelschaltung aus den Leitwerten $G_k$

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
G=\sum_k G_k
\label{org624bca9}
\end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

Gesamtwiderstand $R$ in einer Parallelschaltung aus den Widerständen $R_k$

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
R = \frac{1}{G}=\frac{1}{\sum_k \frac{1}{R_k}}
\label{org9ca3722}
\end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7220a62}]{Gesamtwiderstand in einer Parallelschaltung von 2 Widerständen}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0,-.5) coordinate (oben);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(-1,0) coordinate (obenlinks);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (obenrechts);
     \draw (obenlinks) to[resistor=$R_1$] ++(0,-2) coordinate (untenlinks);
     \draw (obenrechts) to[resistor=$R_2$] ++(0,-2) coordinate (untenrechts);
     \draw (untenlinks) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (unten);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (unten);
     \draw (unten) to[short,*-o] ++(0,-.5);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \node[label=$\Large{=}$] at (0,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-] ++(0,-.5) coordinate (obenR);
     \draw (obenR) to[resistor=$R_{ges}$] ++(0,-2) coordinate (untenR);
     \draw (0,-3) to[short,o-] (0,-2.5);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzwiderstand $R_{ges}$ einer Parallelschaltung von 2 Widerständen $R_1$ und $R_2$?}\label{fig-ersatzwiderstand2parallel}
   \end{figure}

\pause

$\frac{1}{R_{ges}}=\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}$
\pause
\(\to\) $R_{ges}=\frac{1}{\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}}=\frac{R_1 R_2}{R_1+R_2}$

\pause

$R_{ges}$ ist kleiner oder gleich jedem Einzelwiderstand.
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd2d92a1}]{Parallelschaltung von $n$ Widerständen}
\pause

von $n$ \alert{unterschiedlichen} Widerständen

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*,i>=$I$] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-,dashed] ++(1,0) to[short,-] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,o-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-,dashed] ++(1,0) to[short,-] ++(1,0);
       \draw (0,0) to[open,u>=$U$] ++(0,-2);
       \draw (1,0) to[resistor=$R_1$,i>=$I_1$] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[resistor=$R_2$,i>=$I_2$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[resistor={$R_3 ...$},i>=$I_3$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[resistor=$R_n$,i>=$I_n$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \node[label=$\Large{=}$] at (0,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-] ++(0,-0) coordinate (obenR);
     \draw (obenR) to[resistor=$R_{ges}$] ++(0,-2) coordinate (untenR);
     \draw (0,-2) to[short,-o] ++(0,-0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Ersatzwiderstand $R_{ges}$ einer Parallelschaltung von $n$ Widerständen?}\label{fig-ersatzwiderstandnparallel}
   \end{figure}

\pause

$\frac{1}{R_{ges}}=\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2}+\frac{1}{R_3}+\frac{1}{R_4}+...+\frac{1}{R_n}$

\pause

von $n$ \alert{gleichen} Widerständen: 
\pause
$R=R_1=R_2=R_3=...=R_n$

\pause
$\to R_{ges}=\frac{1}{n}R$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4509baf}]{Kontrollfrage: Warum ist dieser Widerstand zwecklos (Abb. \ref{fig-Rzwecklos})?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) to[resistor=$R$,*-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(1,0);
       \draw (1,0) to[short,*-] ++(0,-1) to[short,-] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,1);
     \end{circuitikz}
     \caption{\textcolor{gray}{Nach einem T-Shirt der Zeitschrift c't}}\label{fig-Rzwecklos}
   \end{figure}

\pause

[Tipp: Wie groß ist der Widerstand des unteren Pfades? Wie groß ist demzufolge der Gesamtwiderstand?]
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgfa0788e}]{Stromteiler mit 2 Widerständen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*,i>=$I$] ++(1,0) to[short,*-] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,o-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0);
       \draw (0,0) to[open,v>=$U$] (0,-2);
       \draw (1,0) to[resistor=$R_1$,*-*,i>=$I_1$] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[resistor=$R_2$,-,i>=$I_2$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Der Strom $I$ teilt sich in die Teilströme $I_1$ und $I_2$ auf.}\label{fig-stromteiler}
   \end{figure}

\pause

Knotenregel: $I = I_1 + I_2$

\pause

Ohmsches Gesetz: $U=R_1 \cdot I_1 = R_2 \cdot I_2=I\cdot R$

\pause

\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\frac{R_1}{R_2} = \frac{I_2}{I_1}
\label{orgf392d98}
\end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\frac{R_1}{R} = \frac{I}{I_1}
\label{org5ec0837}
\end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd16e6d0}]{Stromteiler mit mehr als 2 Widerständen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*,i>=$I$] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-,dashed] ++(1,0) to[short,-] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,o-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-,dashed] ++(1,0) to[short,-] ++(1,0);
       \draw (0,0) to[open,u>=$U$] ++(0,-2);
       \draw (1,0) to[resistor=$R_1$,i>=$I_1$] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[resistor=$R_2$,i>=$I_2$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[resistor={$R_3 ...$},i>=$I_3$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[resistor=$R_n$,i>=$I_n$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Stromteiler mit $n$ Widerständen}\label{fig-stromteilernR}
   \end{figure}

\pause

Knotenregel: $I = I_1+ I_2 + I_3 + .. + I_n= \sum_i I_i$

\pause

Ohmsches Gesetz: $U=R\cdot I=R_1 \cdot I_1 = R_2 \cdot I_2 = R_3 \cdot I_3 = .. = R_n \cdot I_n$

\pause

\begin{block}{Verhältnis Einzelwiderstände zueinander}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\frac{R_m}{R_n}=\frac{I_n}{I_m}
\label{orga4ca198}
\end{equation}\end{tcolorbox}
\end{block}

\begin{block}{Verhältnis Einzelwiderstand zu Gesamtwiderstand}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\frac{R_n}{R}=\frac{I}{I_n}
\label{orgccc7fe7}
\end{equation}\end{tcolorbox}
\end{block}
\end{frame}

Die \alert{Stromteilerregel} besagt das, was man umgangssprachlich meint mit \emph{der Strom nimmt immer den Weg des geringsten Widerstandes}. Das heißt nicht, dass der gesamte Strom über den kleinsten Widerstand fließt, sondern, dass der größte Strom über den geringsten Widerstand fließt und umgekehrt auch, dass der kleinste Strom über den größten Widerstand fließt. Nur, wenn, wie in Abb. \ref{fig-Rzwecklos} ein Pfad \emph{kurzgeschlossen} wird und somit einer der Pfade den Widerstand 0 hat, fließt kein Strom mehr über die restlichen Pfade. 

Diese Regel kann man auch für Leitwerte formulieren: Diese verhalten sich in Abb. \ref{fig-stromteilernR} wie folgt:

\begin{equation}
\label{eq:orgfd363b2}
\frac{I_1}{I_2}=\frac{G_1}{G_2}
\end{equation}

Auch für den Ersatzleitwert der Parallelschaltung gilt:

\begin{equation}
\label{eq:orgde892a4}
\frac{I_1}{I}=\frac{G_1}{G}
\end{equation}

In Worten: Jeder Zweigstrom verhält sich zum Gesamtstrom einer Parallelschaltung wie der zugehörige Zweigleitwert zum Ersatzleitwert \cite{nerreter_grundlagen_2011}.

\begin{frame}[label={sec:org9e4df7e}]{Kontrollfrage}
Klausuraufgabe zum Stromteiler, z. B. GE1 6. März 2014, A.4

Zwei Widerstände $R_1=15\text{ k}\Omega$ und $R_2=30\text{ k}\Omega$ sind parallelgeschaltet. Durch $R_1$ fließt ein Strom von $I_1=60\text{ mA}$. Wie groß ist der Strom $I_2$ durch $R_2$? (1 Pkt.)

\pause

$[\frac{R_1}{R_2}=\frac{I_2}{I_1}$\to$I_2=I_1 \cdot \frac{R_1}{R_2}=60\text{ mA}\cdot\frac{15\text{ k}\Omega}{30\text{ k}\Omega}=30\text{ mA}]$
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org431acee}]{Parallel-Operator $||$}
Mathematischer Operator: x \emph{parallel zu} y $x\vert\vert y=\frac{1}{\frac{1}{x}+\frac{1}{y}}$

\pause
\footnotesize
   nützlich für:
\begin{itemize}
\item Parallelschaltung von Widerständen
\item Parallelschaltung von Induktivitäten
\item Serienschaltung (!) von Leitwerten
\item Serienschaltung (!) von Kondensatoren
\end{itemize}
\normalsize

\pause

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0,-.5) coordinate (oben);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(-1,0) coordinate (obenlinks);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=THKoelnOrange] (obenlinks) to[resistor=$x$] ++(0,-2) coordinate (untenlinks);
     \draw[color=THKoelnPurple] (obenrechts) to[resistor=$y$] ++(0,-2) coordinate (untenrechts);
     \draw (untenlinks) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (unten);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (unten);
     \draw (unten) to[short,*-o] ++(0,-.5);
   \end{circuitikz}
   \caption{Illustration zum Parallel-Operator: $x\vert\vert y$}\label{fig-xyparallel}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgfb34a1b}]{Parallel-Operator: erlaubte Operationen}
\pause
\begin{columns}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0,-1) coordinate (oben);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(-1,0) coordinate (obenlinks);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=THKoelnOrange] (obenlinks) to[resistor=$x$] ++(0,-2) coordinate (untenlinks);
     \draw[color=THKoelnPurple] (obenrechts) to[resistor=$y$] ++(0,-2) coordinate (untenrechts);
     \draw (untenlinks) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (unten);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (unten);
     \draw (unten) to[short,*-o] ++(0,-1);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \node[label=$\Large{=}$] at (0,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0,-1) coordinate (oben);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(-1,0) coordinate (obenlinks);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=THKoelnOrange] (obenrechts) to[resistor=$x$] ++(0,-2) coordinate (untenrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (obenlinks) to[resistor=$y$] ++(0,-2) coordinate (untenlinks);
     \draw (untenlinks) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (unten);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (unten);
     \draw (unten) to[short,*-o] ++(0,-1);
   \end{circuitikz}
   \caption{$x\vert\vert y=y\vert\vert x$ }\label{fig-xyparallelkommutativ}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0,-1) coordinate (oben);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(-1,0) coordinate (obenlinks);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (obenlinks) to[resistor=$y$] ++(0,-2) coordinate (untenlinks);
     \draw[color=grey] (obenrechts) to[resistor=$z$] ++(0,-2) coordinate (untenrechts);
     \draw (untenlinks) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (unten);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (unten);
     \draw (unten) to[short,*-o] ++(0,-1);
     \draw (0,-0.5) to[short,*-] ++(-2,0) coordinate (xoben);
     \draw (0,-3.5) to[short,*-] ++(-2,0) coordinate (xunten);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xoben) to[resistor=$x$] (xunten);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \node[label=$\Large{=}$] at (0,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0,-1) coordinate (oben);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(-1,0) coordinate (obenlinks);
     \draw (oben) to[short,*-] ++(1,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=THKoelnOrange] (obenlinks) to[resistor=$x$] ++(0,-2) coordinate (untenlinks);
     \draw[color=THKoelnPurple] (obenrechts) to[resistor=$y$] ++(0,-2) coordinate (untenrechts);
     \draw (untenlinks) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (unten);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (unten);
     \draw (unten) to[short,*-o] ++(0,-1);
     \draw (0,-0.5) to[short,*-] ++(2,0) coordinate (xoben);
     \draw (0,-3.5) to[short,*-] ++(2,0) coordinate (xunten);
     \draw[color=grey] (xoben) to[resistor=$z$] (xunten);
   \end{circuitikz}
   \caption{$x\vert\vert(y\vert\vert z)=(x\vert\vert y)\vert\vert z$ }\label{fig-xyparallelassoziativ}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
$a \cdot (x\vert\vert y) = (a\cdot x) \vert\vert (a \cdot y)$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8b9e2ca}]{Nicht erlaubtes mit dem Parallel-Operator}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (links);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,1) coordinate (xlinks);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (ylinks);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xlinks) to[resistor=$x$] ++(2,0) coordinate (xrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (ylinks) to[resistor=$y$] ++(2,0) coordinate (yrechts);
     \draw (xrechts) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (mitte);
     \draw (yrechts) to[short,-*] (mitte);
     \draw[color=grey] (mitte) to[resistor=$z$] ++(2,0) coordinate (rechts);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \node[label=$\Large{\neq}$] at (0,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (links);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,1) coordinate (xlinks);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (ylinks);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xlinks) to[resistor=$x$] ++(2,0) coordinate (xrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (ylinks) to[resistor=$y$] ++(2,0) coordinate (yrechts);
     \draw (xrechts) to[short] ++(2,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=grey] (yrechts) to[resistor=$z$] ++(2,0) coordinate (untenrechts);
     \draw (obenrechts) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (rechts);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (rechts);
     \draw (rechts) to[short,*-] ++(1,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{$(x\vert\vert y)+z \neq x\vert\vert(y+z)$ }\label{fig-xyparallelnok1}
   \end{figure}

\pause

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (links);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,1) coordinate (xlinks);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (ylinks);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xlinks) to[resistor=$x$] ++(2,0) coordinate (xrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (ylinks) to[resistor=$y$] ++(2,0) coordinate (yrechts);
     \draw (xrechts) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (mitte);
     \draw (yrechts) to[short,-*] (mitte);
     \draw[color=grey] (mitte) to[resistor=$z$] ++(2,0) coordinate (rechts);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \node[label=$\Large{\neq}$] at (0,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (links);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,1) coordinate (xlinks);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (ylinks);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xlinks) to[resistor=$x$] ++(2,0) coordinate (xrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (ylinks) to[resistor=$y$] ++(2,0) coordinate (yrechts);
     \draw[color=grey] (xrechts) to[resistor=$z$] ++(2,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=grey] (yrechts) to[resistor=$z$] ++(2,0) coordinate (untenrechts);
     \draw (obenrechts) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (rechts);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (rechts);
     \draw (rechts) to[short,*-] ++(1,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{$(x\vert\vert y)+z \neq (x+z)\vert\vert(y+z)$ }\label{fig-xyparallelnok2}
   \end{figure}

\pause

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (links);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,1) coordinate (xlinks);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (ylinks);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xlinks) to[resistor=$x_1$] ++(2,0) coordinate (xrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (ylinks) to[resistor=$y_1$] ++(2,0) coordinate (yrechts);
     \draw (xrechts) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (mitte);
     \draw (yrechts) to[short,-*] (mitte);
     \draw (mitte) to[short,*-*] ++(1,0) (mitterechts);
     \draw (mitterechts) to[short,*-] ++(0,1) coordinate (xlinks2);
     \draw (mitterechts) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (ylinks);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xlinks2) to[resistor=$x_2$] ++(2,0) coordinate (xrechts2);
     \draw[color=THKoelnPurple] (ylinks2) to[resistor=$y_2$] ++(2,0) coordinate (yrechts2);
     \draw (xrechts2) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (rechts);
     \draw (yrechts2) to[short,-*] (rechts);
     \draw (rechts) to[short,*-] ++(1,0);
   \end{circuitikz}
   \begin{tikzpicture}
     \node[label=$\Large{\neq}$] at (0,0);
   \end{tikzpicture}
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0) coordinate (links);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,1) coordinate (xlinks);
     \draw (links) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (ylinks);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xlinks) to[resistor=$x_1$] ++(2,0) coordinate (xrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (ylinks) to[resistor=$y_1$] ++(2,0) coordinate (yrechts);
     \draw[color=THKoelnOrange] (xrechts) to[resistor=$x_2$] ++(2,0) coordinate (obenrechts);
     \draw[color=THKoelnPurple] (yrechts) to[resistor=$y_2$] ++(2,0) coordinate (untenrechts);
     \draw (obenrechts) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (rechts);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] (rechts);
     \draw (rechts) to[short,*-] ++(1,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{$(x_1 \vert\vert y_1)+(x_2 \vert\vert y_2)\neq(x_1+x_2)\vert\vert(y_1+y_2)$ }\label{fig-xyparallelnok3}
   \end{figure}
\end{frame}

In der Elektrotechnik schreibt man in Formeln häufig für eine Parallelschaltung von Widerständen $R_1 ||R_2$. 

Da es missverständlich sein kann, wenn man nicht klammert und z. B. $R_1 ||R_2 + R_3$ schreibt, muss man Klammern zu setzen. Denn $R_1 || (R_2 + R_3) \neq (R_1 || R_2) + R_3$. Die Abbildungen in diesem Kapitel zeigen, welche Gesetzmäßigkeiten für den Parallel-Operator gelten, d. h. welche Umzeichnungen in Schaltungen gleichwertig sind.

\section{Kirchhoffsche Maschenregel}
\label{sec:org1f12009}
\begin{frame}[label={sec:org3f8b0ad}]{Maschen in unserem Anwendungsbeispiel}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=$R_i$,i<=$I$,v<=$U_{R_i}$] ++(0,-2) coordinate (a2);
     \draw (a2) to[european voltage source=$U_q$,l_=$\text{\small{Spannungsquelle}}$] ++(0,-2) coordinate (a3);
     \draw (a1) to[short,-*] ++(3,0) coordinate (b1);
     \draw (a3) to[short,-*] ++(3,0) coordinate (b3);
     \draw (b1) to[resistor=$R_1$,*-*,v=$U_1$] ++(0,-2) coordinate (b2);
     \draw (b2) to[resistor=$R_2$,*-*,v=$U_2$] ++(0,-2) (b3);
     \draw (b1) to[short,*-] ++(4,0) coordinate (e1);
     \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) node[label=A,name=ua];
     \draw (7,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate (ub) node[label=B];
     \draw (ua) to[open,v>=$U_{AB}$] (ub);
%     \draw (b2) to[ammeter,*-*,l^=$\color{black}{I=0}$] ++(3,0) coordinate (e2);;
     \draw (b3) to[short,*-] ++(4,0) coordinate (e3);
     \draw (e1) to[resistor=$R_3$,-*,v=$U_3$] ++(0,-2) (e2);
     \draw (e2) to[resistor=$R_4(\text{\small{Dehnung}})$,*-,v=$U_4$] ++(0,-2) (e3);
     \pause
     \node[color=OwlGreen] at (1.5,-2) {M1};
     \draw[->,color=OwlGreen] (2,-2) arc (0:360:.5);
     \node[color=OwlGreen] at (5,-.7) {M2};
     \draw[->,color=OwlGreen] (5.5,-.7) arc (0:360:.5);
     \node[color=OwlGreen] at (5,-3.2) {M3};
     \draw[->,color=OwlGreen] (5.5,-3.2) arc (0:360:.5);
     % noch die anderen Maschen einzeichnen
   \end{circuitikz}
   \caption{Wie viele Maschen gibt es?}\label{fig:dmsmaschen}
   \end{figure}

\pause

\footnotesize{$14$, immer beide Richtungssinne möglich, zusätzlich Kombinationen aus den gezeigten Maschen} \normalsize
\end{frame}

Eine \alert{Masche} (\emph{mesh}) in einem Stromkreis beschreibt einen beliebigen geschlossenen Pfad, d.h. einen Pfad, der zum Ausgangspunkt zurückführt. Der Pfad kann sowohl über Leiter als auch über Spannungspfeile geführt sein. 

Beispielsweise kann man in Schaltung \ref{fig:dmsmaschen} an der linken oberen Ecke beginnen, dann in Richtung der Spannungsquelle nach unten laufen, dort rechts abbiegen und dann wieder entlang der beiden Widerstände $R_2$ und $R_1$ nach oben laufen, um am Schluss wieder nach links zum Ausgangspunkt zu gelangen. 

Man könnte aber auch in der Schaltung in Abb. \ref{fig:dmsmaschen} rechts unten beginnen, dann entlang dem Widerstand $R_4$ bis zur halben Höhe der Schaltung laufen, dann links abbiegen und entlang des Widerstands $R_2$ nach unten laufen, um am Ende nach rechts zurück zum Ausgangspunkt zu gelangen. 

Entlang so eines Pfades könnten wir eine Ladung $q$ transportieren. Wenn wir dann wieder am Startpunkt (Ausgangspunkt) angelangt sind, muss der Unterschied in der Arbeit $\sum W=0$ ergeben. Denn wir sind ja wieder am gleichen Punkt mit unserer Ladung. Es hat sich netto nichts geändert in der Anzahl an getrennten Ladungen. 

Da ja gilt, dass die Spannung mit der Arbeit zusammenhängt über $U=\frac{W}{q}$, können wir auch schreiben $\sum U=0$ für eine geschlossene Masche. Was bedeutet das? 
\begin{itemize}
\item Wir gehen nochmals oben links los nach unten.
\item Durch den Innenwiderstand der Quelle $R_i$ fließt ein Strom $I$ nach oben. Wenn wir also unsere Ladung am anderen Ende des Widerstands absetzen würden, hätte die Ladung die Spannung $-U_{R_i}=-I\cdot R_i$ überwunden. Negativ ist das Vorzeichen, da der Strom entgegen unserer Bewegungsrichtung fließt.
\item Nun bringen wir die Ladung über die ideale Spannungsquelle $U_q$ hinweg. Wir bewegen die Ladung in derselben Richtung, in die auch der Spannungspfeil der Quelle zeigt. Daher zählen wir diese Spannung positiv hinzu, inzwischen ist also die Spannung $-I\cdot R_i + U_q$ überwunden.
\item Nun gehen wir unten auf dem Zweig entlang. Dort befindet sich kein Bauelement. Daher entsteht auch kein weiterer Spannungsabfall.
\item Als nächstes gehen wir nach oben über den Widerstand $R_2$ hinweg. Dieser wird durchflossen von oben nach unten vom Strom $I_2$. Dadurch überwinden wir also die Spannung $-U_{R_2}=-I_2\cdot R_2$ entgegen ihres Richtungspfeils. Wir haben inzwischen die Spannung $-I\cdot R_i + U_q - I_2 \cdot R_2$ zurückgelegt.
\item Wir gehen weiter nach oben über den Widerstand $R_1$. Dieser wird durchflossen von oben nach unten vom Strom $I_1$. Dadurch überwinden wir also die Spannung $-U_{R_1}=-I_1 \cdot R_1$ entgegen ihres Richtungspfeils. Inzwischen haben wir die Spannung $-I\cdot R_i + U_q - I_2 \cdot R_2 - I_1 \cdot R_1$ überwunden.
\item Nun gehen wir das letzte Stück bis zum Ausgangspunkt wieder über ein Stück Leitung ohne Bauelemente zurück. Auch hier entsteht kein weiterer Spannungsabfall.
\end{itemize}
Da wir nun, wie schon oben beschrieben wieder am Ausgangspunkt sind, muss für den zurückgelegten Spannungspfad gelten $\sum U=0$. Dies können wir einsetzen und erhalten als \alert{Maschengleichung}:

\begin{equation}
\label{eq:org23641ba}
\sum U = -I\cdot R_i + U_q - I_2 \cdot R_2 - I_1 \cdot R_1=0
\end{equation} 

Wir erhalten also eine Gleichung, die es uns ermöglicht, unbekannte Werte zu ermitteln. Sind beispielsweise alle Ströme $I$, $I_1$ und $I_2$, die Spannung an der Spannungsquelle $U_q$ sowie die Widerstände $R_1$ und $R_2$ bekannt, so können wir mit dieser Gleichung den Innenwiderstand $R_i$ berechnen. 

Betrachtet man noch weitere Maschen, kann man Gleichungen auch ineinander einsetzen und so Parameter berechnen, die man auf andere Weise nicht hätte klären können. 

Ein Hinweis sei noch genannt: Geschickterweise wählt man sich eine Masche aus, die möglichst nur bekannte Parameter außer dem einen gesuchten Parameter enthält, so dass man nach Aufstellung der Maschengleichung direkt den unbekannten Parameter berechnen kann. 

\begin{frame}[label={sec:org16ea296}]{Maschenregel}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \sum U = 0\label{eq-maschenregel}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

im \alert{Umlaufsinn} um eine Masche laufen, und diejenigen Spannungen, deren Bezugssinn nicht mit dem Umlaufsinn übereinstimmt mit \alert{geändertem Vorzeichen} zählen
\end{frame}

Der in Gleichung \ref{eq-maschenregel} beschriebene Zusammenhang wird im Allgemeinen als \alert{Maschensatz} oder \alert{Maschenregel} (\emph{voltage law}) bezeichnet. Manchmal verwendet die Literatur auch die Bezeichnung \alert{2. Kirchhoffscher Satz} \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Im einfachen, unverzweigten Stromkreis haben wir einen Sonderfall einer Masche vor uns: Überall auf dem Umlaufweg fließt derselbe Strom. Im Allgemeinen, z. B. auch in unserem Anwendungsbeispiel der Wheatstone-Messbrücke, triftt man jedoch im Umlauf unterschiedliche Ströme an. 

\begin{frame}[label={sec:org98b7e5d}]{Spannungspfeile}
Spannungspfeile zeigen die \alert{mathematisch positive} Richtung an.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Pfeil zeigt vom höheren zum niedrigeren Potenzial & $U>0$\\
Pfeil zeigt vom niedrigeren zum höheren Potenzial & $U<0$\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0dec814}]{Kontrollfrage zur Maschenregel}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=$R_i$,i_<=$I$] ++(0,-3) coordinate (a2);
       \draw (a2) to[european voltage source=\small{$\color{black}{U_q=10\text{ V}}$},l_=\small{$\text{Spannungsquelle}$}] ++(0,-3) coordinate (a3);
       \draw (a1) to[short,-*] ++(4,0) coordinate (b1);
       \draw (a3) to[short,-*] ++(4,0) coordinate (b3);
       \draw (b1) to[resistor=\small{$\color{black}{R_1=120\text{ }\Omega}$},i>=$I_1$,v_>=$U_1$,*-*] ++(0,-3) coordinate (b2);
       \draw (b2) to[resistor=\small{$\color{black}{R_2=120\text{ }\Omega}$},i>=$I_2$,v_>=$U_2$,*-*] ++(0,-3) (b3);
       \draw (b1) to[short,*-] ++(4,0) coordinate (e1);
       \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) coordinate (ua) node[label=\small{A}];
       \draw (8,-3) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate(ub) node[label=\small{B}];
       \draw (ua) to[open,v=\small{$U_{AB}$}] (ub);
%     \draw (b2) to[ammeter,l^=$\color{black}{I=0}$,*-*] ++(3,0) coordinate (e2);;
       \draw (b3) to[short,*-] ++(4,0) coordinate (e3);
       \draw (e1) to[resistor=\small{$R_3$},-*,v_>=$U_3$] ++(0,-3) (e2);
       \draw (e2) to[resistor=\small{$R_4(\text{Dehnung})$},*-,v_>=$U_4$] ++(0,-3) (e3);
     \end{circuitikz}
     \caption{Wie groß sind die Spannungen an den Widerständen $R_1$ und $R_2$ für $R_i\rightarrow0$?}\label{fig:dmsproblemmesh}
   \end{figure}

\pause

\small

Masche M1: $-I\cdot R_i + U_q -I_2 \cdot R_2 - I_1 \cdot R_1 =0$, 
\pause
$[U_1=U_2=\frac{U_q}{2}]$

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0b31dc2}]{Kontrollfrage}
Klausuraufgabe zur Maschenregel, z. B. EBERHARD JAHR UND A.2

In einer Masche liegen die Spannungen $U_1$, $U_2$, $U_3$ und $U_4$ an (siehe Abb. \ref{aufgabemaschenregel}). Es sind $U_1=1200\text{ \textmu V}$, $U_2=2,4\text{ mV}$ und $U_4=-0,012\text{ V}$. Wie groß ist $U_3$?

\pause

\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-1) coordinate (obenlinks);
     \draw (obenlinks) to[resistor,v<=$U_4$,*-*] ++(2,0) coordinate (obenrechts) to[short,*-] ++(1,0);
     \draw (obenrechts) to[resistor,v>=$U_1$,*-] ++(0,-4) coordinate (untenrechts);
     \draw (untenrechts) to[short,-*] ++(0,-2) coordinate (untenlinks);
     \draw (obenlinks) to[resistor,v>=$U_3$,*-] ++(0,-2) to[resistor,v>=$U_2$,-*] (untenlinks);
     \draw (untenlinks) to[short,*-] ++(0,-1);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zur Klausuraufgabe A.2 Maschenregel}\label{aufgabemaschenregel}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org24b82ae}]{Potenzial}
Spannung: immer zwischen zwei Punkten

Was ist an einem Punkt?

\pause

Ähnlich wie bei Höhenbestimmung im Gelände: nur Höhendifferenzen messbar

für absolute Höhe: Nullpunkt festlegen, z. B. Normal Null \cite{nerreter_grundlagen_2011}

\pause

in Schaltungen: jeder einzelne Punkt hat ein \alert{Potenzial} (\emph{potential}) $\varphi$

\begin{equation}
\label{eq:orgbf594f6}
U_{AB}=\varphi_A - \varphi_B
\end{equation}
\end{frame}

In den meisten Schaltungen ordnet man einem besonderen Punkt, dem \alert{Bezugspunkt}, das \alert{Bezugspotenzial} $\varphi=0\text{ V}$ zu. Dieser Punkt heißt auch \alert{Masse} und er wird oft mit dem Gehäuse des Geräts elektrisch leitend verbunden, welches wiederum mit \alert{Erde} leitend verbunden (\alert{geerdet wird}) \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Das Schaltzeichen für den Punkt mit dem Potenzial $\varphi=0\text{ V}$ sehen Sie in Abb. \ref{fig-ground}. 

\begin{frame}[label={sec:org3c2e7ca}]{Bezugspotenzial}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \node[rground]{};
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltzeichen für den Punkt mit dem Potenzial $\varphi=0\text{ V}$}\label{fig-ground}
   \end{figure}

Die Spannung zwischen einem betrachteten Punkt der Schaltung und dem Bezugspunkt ist gleich dem Potenzial des betrachteten Punktes. 
\end{frame}

\section{Reihenschaltung von Widerständen}
\label{sec:orgc91037f}
\begin{frame}[label={sec:org27eaa4d}]{Reihenschaltung in unserem Beispiel}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=$R_i$] ++(0,-2) coordinate (a2);
     \draw (a2) to[european voltage source=$U_q$,l_=$\text{Spannungsquelle}$] ++(0,-2) coordinate (a3);
     \draw (a1) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b1);
     \draw (a3) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b3);
     \draw (b1) to[resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2) coordinate (b2);
     \draw (b2) to[resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2) (b3);
     \draw (b1) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e1);
     \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) coordinate (ua) node[label=A];
     \draw (5,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate (ub) node[label=B];
     \draw (ua) to[open,v>=$U_{AB}$] (ub);
%     \draw (b2) to[ammeter,*-*,l^=$\color{black}{I=0}$] ++(3,0) coordinate (e2);;
     \draw (b3) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e3);
     \draw (e1) to[resistor=$R_3$,-*] ++(0,-2) (e2);
     \draw (e2) to[resistor=$R_4(\text{Dehnung})$,*-] ++(0,-2) (e3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wo sind hier Reihenschaltungen?}\label{fig:dmsproblemreihen}
   \end{figure}

\pause

[$R_1$ und $R_2$ in Reihe, $R_3$ und $R_4$ in Reihe, $R_i$ in Reihe zu der Gesamtschaltung aus $R_1$, $R_2$, $R_3$ und $R_4$]
\end{frame}

Bei einer \alert{Reihenschaltung} (\emph{series connection}) sind Bauelemente nacheinander miteinander in einem Zweig verbunden. Das heißt, dass alle Bauelemente einer Reihenschaltung vom selben Strom durchflossen werden. 

\begin{frame}[label={sec:orgaccb4a7}]{Reihenschaltung und Spannungen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-,i>=$I$] ++(1,0) coordinate (a);
     \draw (a) to[resistor=$R_1$,v=$U_1$] ++(2,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[short,-] ++(1,0) coordinate (c);
     \draw (c) to[resistor=$R_2$,v=$U_2$] ++(0,-2) coordinate (d);
     \draw (d) to[short,-] ++(0,-1) coordinate (e);
     \draw (e) to[resistor=$R_3$,v=$U_3$] ++(-2,0) coordinate (f);
     \draw (f) to[short,-o] ++(-2,0);
     \draw (0,0) to[open,v=$U$] (0,-3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Reihenschaltung aus drei Widerständen}\label{fig-reihenschaltung}
   \end{figure}

\pause

\begin{tcolorbox}Die Summe der Teilwiderstände ergibt den Ersatzwiderstand einer Reihenschaltung.\end{tcolorbox}
\end{frame}

Auch bei einer Reihenschaltung wie in Abb. \ref{fig-reihenschaltung} lassen sich die Widerstände zu einem Ersatzwiderstand zusammenfassen. Hier setzen wir an, dass alle Widerstände vom selben Strom $I$ durchflossen werden, d.h. für den Ersatzwiderstand $R_e$ müsste gelten:

\begin{equation}
\label{eq:orgb16231e}
U = R_e \cdot I
\end{equation}

Die Maschengleichung des Stromkreises in Abb. \ref{fig-reihenschaltung} ergibt:

\begin{equation}
\label{eq:org3eeb079}
R_1 \cdot I + R_2 \cdot I + R_3 \cdot I - U = 0
\end{equation}

Hier setzen wir \ref{eq:orgb16231e} in \ref{eq:org3eeb079} ein und erhalten:

\begin{equation}
\label{eq:org5c784ff}
R_1 \cdot I + R_2 \cdot I + R_3 \cdot I - R_e \cdot I = 0
\end{equation}

Wenn wir durch $I$ dividieren, ergibt sich:

\begin{equation}
\label{eq:org93e5b17}
R_e = R_1 + R_2 + R_3
\end{equation}

\begin{frame}[label={sec:org200f297}]{n in Reihe geschaltete Widerstände}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   R_e = \sum_{k=1}^n R_k
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0c1a8f9}]{Spannungsteilerregel: Teilspannungen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-,i>=$I$] ++(1,0) coordinate (a);
     \draw (a) to[resistor=$R_1$,v=$U_1$] ++(2,0) coordinate (b);
     \draw (b) to[short,-] ++(1,0) coordinate (c);
     \draw (c) to[resistor=$R_2$,v=$U_2$] ++(0,-2) coordinate (d);
     \draw (d) to[short,-] ++(0,-1) coordinate (e);
     \draw (e) to[resistor=$R_3$,v=$U_3$] ++(-2,0) coordinate (f);
     \draw (f) to[short,-o] ++(-2,0);
     \draw (0,0) to[open,v=$U$] (0,-3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Spannungsverhältnisse wie Widerstandsverhältnisse}\label{fig-reihenschaltungteiler}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org6061eab}
\frac{U_1}{U_2}=\frac{R_1 \cdot I}{R_2 \cdot I}=\frac{R_1}{R_2} \hfill \frac{U_1}{U}=\frac{R_1 \cdot I}{R_e \cdot I}=\frac{R_1}{R_e}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1838f99}]{Spannungsteiler in unserem Beispiel: unbelastet}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=0.8]
       \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=\small{$R_i$}] ++(0,-2) coordinate (a2);
       \draw (a2) to[european voltage source=\small{$\color{black}{U_q=10\text{ V}}$},l_=\small{$\text{Spannungsquelle}$}] ++(0,-2) coordinate (a3);
       \draw (a1) to[short,-*] ++(3,0) coordinate (b1);
       \draw (a3) to[short,-*] ++(3,0) coordinate (b3);
       \draw (b1) to[resistor=\small{$\color{black}{R_1=120\text{ }\Omega}$},*-*] ++(0,-2) coordinate (b2);
       \draw (b2) to[resistor=\small{$\color{black}{R_2=120\text{ }\Omega}$},*-*] ++(0,-2) (b3);
       \draw (b1) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e1);
       \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) coordinate (ua) node[label=\small{A}];
       \draw (6,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate(ub) node[label=\small{B}];
       \draw (ua) to[open,v=\small{$U_{AB}$}] (ub);
%     \draw (b2) to[ammeter,l^=$\color{black}{I=0}$,*-*] ++(3,0) coordinate (e2);;
       \draw (b3) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e3);
       \draw (e1) to[resistor=\small{$\color{black}{R_3=120\text{ }\Omega}$},-*] ++(0,-2) (e2);
       \draw (e2) to[resistor=\small{$\color{black}{R_4(\text{Dehnung})}$},*-] ++(0,-2) (e3);
     \end{circuitikz}
     \caption{Spannungen an den Widerständen $R_1$ und $R_2$ für $R_i\rightarrow0$?}\label{fig:dmsspgsteilerunbelastet}
   \end{figure}

\pause

\small   \alert{Spannungsteiler} (Abb. \ref{fig:dmsspgsteilerunbelastet}): $\frac{U_1}{U_2}=\frac{R_1}{R_2} \rightarrow U_1=U_2$, 
\pause
$\frac{U_1}{U}=\frac{R_1}{R_1+R_2}=0,5 \rightarrow R_1+R_2=240\text{ }\Omega$, 
\normalsize
\end{frame}

Unbelastet heißt der Spannungsteiler, wenn der Pfad A-B nicht elektrisch verbunden ist oder wenn dort kein Strom fließt. Denn dann kann man den Zweig weglassen und man erhält die Verhältnisse $\frac{U_1}{U_2}=\frac{U_3}{U_4}=0,5$. 

Man könnte dies auch erreichen, wenn sich die Widerstände $R_3$ und $R_4$ von den Widerständen $R_1$ und $R_2$ unterscheiden. Allerdings müssen sie gleich groß sein, d.h. $R_3=R_4$, damit eben kein Strom fließt über den Pfad A-B und der Zweig unbelastet bleibt.

Beim belasteten Spannungsteiler sind die Klemmen A und B verbunden und es fließt ein Strom. Dadurch sind die Widerstände $R_1$ und $R_2$ bzw. $R_3$ und $R_4$ nicht mehr in Serie geschaltet. Ein Teil des Stroms wird über den Verbindungspfad abgezweigt.

Es ist notwendig, die Maschen- und Knotenregeln entsprechend neu aufzustellen. Einen Eindruck davon, was dann passiert, erhalten Sie bei einer ähnlichen Schaltung im Praktikumsversuch 1. 

\begin{frame}[label={sec:org1fd1ab7}]{Kontrollfrage}
Klausuraufgabe zum Spannungsteiler, z. B. GE1 1. September 2016, A.5

Zwei Widerstände $R_1$ und $R_2$ sind in Serie geschaltet. In Summe beträgt ihr Widerstand $R_0=3\text{ M}\Omega$. Über der Serienschaltung liegt eine Spannung von $U_0=2,2\text{ kV}$ an. An Widerstand $R_2$ liegt eine Spannung $U_2=200\text{ V}$ an. Wie groß ist der Widerstand $R_2$?

\pause

$[\frac{U_2}{U_0}=\frac{R_2}{R_0}$\to$R_2=R_0 \cdot\frac{U_2}{U_0}=3\text{ M}\Omega\cdot\frac{200\text{ V}}{2,2\text{ kV}}=27,3\text{ k}\Omega$]$
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgb3a69a9}]{Potentiometer}
\begin{columns}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[european voltage source=$U_{ein}$] ++(0,-4);
     \draw (0,0) to[short] ++(2,0);
     \draw (0,-4) to[short,-*] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=${R\cdot x}$,-*] ++(0,-2);
     \draw (2,-2) to[resistor=${R\cdot(1-x)}$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (2,-2) to[short,-o] ++(1,0);
     \draw (2,-4) to[short,-o] ++(1,0);
     \draw (3,-2) to[open,v=$U_{aus}$] (3,-4);
   \end{circuitikz}
   \caption{Logarithmisches Potentiometer}\label{fig-linpoti}
   \end{figure}

UAUS NOCH EINTRAGEN

\url{}

NOCH UEIN UND UAUS UND x und so eintragen
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\url{}

NOCH UEIN UND UAUS UND x und so eintragen
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Electronic-Component-Potentiometer.jpg}
\captionof{figure}{Dreh-Potentiometer \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=79547655}{Bild: Evan-Amos, CC0}}}
\end{center}

Anwendung für ein logarithmisches Potentiometer: Lautstärkeregler - das Hörempfinden ist logarithmisch
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Ersatzschaltungen}
\label{sec:orgd6651e7}
\begin{frame}[label={sec:org0d4df8a}]{Ersatzwiderstand}
wenn sich zwischen zwei Klemmen nur Widerstände befinden, können sie durch einen \alert{Ersatzwiderstand} (\emph{equivalent resistance}) ersetzt werden

\pause

dafür fasst man jeweils die parallel geschalteten Widerstände und die in Reihe geschalteten Widerstände zusammen, bis nur noch ein Ersatzwiderstand übrig bleibt
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7f94807}]{Ersatzwiderstand in unserem Anwendungsbeispiel}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=0.7]
       \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=\small{$R_i$}] ++(0,-2) coordinate (a2);
       \draw (a2) to[european voltage source=\small{$U_q$},l_=\small{$\text{Spannungsquelle}$}] ++(0,-2) coordinate (a3);
       \draw (a1) to[short,-o] ++(2,0) coordinate (ab1) node[label=above:\small{K1}];
       \draw (ab1) to[short,o-*] ++(2,0) coordinate (b1);
       \draw (a3) to[short,-o] ++(2,0) coordinate (ab3) node[label=below:\small{K2}];
       \draw (ab3) to[short,o-*] ++(2,0) coordinate (b3);
       \draw (ab1) to[open,v=\small{$U_K$}] ++(0,-4) (ab3);
       \draw (b1) to[resistor=\small{$\color{black}{R_1=120\text{ }\Omega}$},*-*] ++(0,-2) coordinate (b2);
       \draw (b2) to[resistor=\small{$\color{black}{R_2=120\text{ }\Omega}$},*-*] ++(0,-2) (b3);
       \draw (b1) to[short,*-] ++(4,0) coordinate (e1);
       \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) coordinate (ua) node[label=\small{A}];
       \draw (8,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate(ub) node[label=\small{B}];
       \draw (ua) to[open,v=\small{$U_{AB}$}] (ub);
       \draw (b3) to[short,*-] ++(4,0) coordinate (e3);
       \draw (e1) to[resistor=\small{$\color{black}{R_3=120\text{ }\Omega}$},-*] ++(0,-2) coordinate (e2);
       \draw (e2) to[resistor=\small{$\color{black}{R_4=121\text{ }\Omega}$},*-] ++(0,-2) (e3);
     \end{circuitikz}
     \caption{Ersatzwiderstand von K1 und K2 aus gemessen}\label{fig:dmsproblem}
   \end{figure}

\pause

\footnotesize
   $R_{12}=R_1+R_2=240\text{ }\Omega$, 
\pause
$R_{34}=R_3+R_4=241\text{ }\Omega$, 
\pause
 $R_e=R_{12}||R_{34}=\frac{1}{\frac{1}{240\text{ }\Omega}+\frac{1}{241\text{ }\Omega}}=120,3\text{ }\Omega$
\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org11a5142}]{Wie hängt jetzt die Dehnung mit der Schaltung zusammen?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a1) to[resistor=$R_i$] ++(0,-2) coordinate (a2);
     \draw (a2) to[european voltage source=$U_q$,l_=$\text{Spannungsquelle}$] ++(0,-2) coordinate (a3);
     \draw (a1) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b1);
     \draw (a3) to[short,-*] ++(2,0) coordinate (b3);
     \draw (b1) to[resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2) coordinate (b2);
     \draw (b2) to[resistor=$R_2$,*-*] ++(0,-2) (b3);
     \draw (b1) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e1);
     \draw (b2) to[short,*-o] ++(1,0) coordinate (ua) node[label=A];
     \draw (5,-2) coordinate (e2) to[short,*-o] ++(-1,0) coordinate (ub) node[label=B];
     \draw (ua) to[open,v>=$U_{AB}$] (ub);
     \draw (b3) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e3);
     \draw (e1) to[resistor=$R_3$,-*] ++(0,-2) (e2);
     \draw (e2) to[resistor=$\color{black}{R_4=R_0 + \Delta R}$,*-] ++(0,-2) (e3);
   \end{circuitikz}
   \caption{Bestimmung von $U_{AB}$ für $R_i=0$ und $R_1=R_2=R_3=R_0$}\label{fig:dmsviertelbruecke}
   \end{figure}

\footnotesize   Brückenspannung $U_{AB}=\varphi_A-\varphi_B$, 
\pause
Spannungsteiler: $\varphi_A=U_q \cdot \frac{R_2}{R_1+R_2}=\frac{U_q}{2}$, 
\pause
$\varphi_B=U_q \cdot \frac{R_0 +\Delta R}{R_0 + R_0 + \Delta R}$, 
\pause
\ldots{} s. Skript \ldots{} $U_{AB}=U_q \cdot \frac{-1}{4}\cdot\frac{\Delta R}{R_0}
\normalsize
\end{frame}

\normalsize
Wir schreiben, dass der gedehnte Dehnungsmessstreifen einen Widerstand von $R=R_0+\Delta R$ hat. 

Wenn wir nun die anderen Widerstände der Brücke so wählen, dass gilt $R_0=R_1=R_2=R_3$, dann ergibt sich mit dem Spannungsteiler: 

\begin{equation}
\label{eq:orga8bd5d9}
U_{AB}=\varphi_A-\varphi_B=\frac{U_q}{2}-U_q \cdot \frac{R_0+\Delta R}{R_0 +R_0 + \Delta R}= U_q \cdot (\frac{1}{2}-\frac{R_0 + \Delta R}{2 R_0 + \Delta R}) = U_q \cdot \frac{2 R_0 + \Delta R - 2R_0 - 2 \Delta R}{4 R_0 + 2 \Delta R} = U_q \cdot \frac{-\Delta R}{4 R_0 + 2 \Delta R}
\end{equation}

Für sehr kleine Widerstandsänderungen $\Delta R << R_0$ kann man im Nenner vereinfachen zu $4 R_0 + 2\Delta R \approx 4 R_0$. 

Daraus ergibt sich dann die Brückenspannung direkt als Funktion der Dehnung des Messwiderstandes: 

\begin{equation}
\label{eq:org60b73b2}
U_{AB}=U_q \cdot \frac{-\Delta R}{4 R_0}
\end{equation}

\begin{frame}[label={sec:org4315126}]{Zusammenfassung}
\normalsize
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Knotenregel: $\sum_k I_k = 0$
\pause
\item Parallelschaltung: $\sum_k G_k = G$
\pause
\item Stromteiler: $\frac{I_m}{I_n}=\frac{G_m}{G_n}$
\pause
\item Maschenregel: $\sum_k U_k = 0$
\pause
\item Reihenschaltung: $\sum_k R_k = R$
\pause
\item Spannungsteiler: $\frac{U_m}{U_n}=\frac{R_m}{R_n}$
\pause
\item Wheatstone-Brücke mit 1 Sensor $R=R_0 \pm \Delta R$: $U_{AB}=U_q \cdot \frac{-1}{4}\cdot\frac{\Delta R}{R_0}$
\pause
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\footnotesize
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben, Tutorium
\pause
\item Praktikum anmelden und vorbereiten
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Videos Eberhard Waffenschmidt}
\label{sec:org87ec9dd}
\begin{frame}[label={sec:org375b9d9}]{Folge 06: Kirchhoffsche Regeln}
\begin{itemize}
\item Knotensatz
\begin{itemize}
\item Stromrichtung!
\end{itemize}
\item Maschensatz
-Was ist eine Masche?
-Zählpfeile!
-Wie zählt man die Spannungen?
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/7kDjNWGXCfQ}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_06-Kirchhoff-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{06}-Kirchhoff-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2ffd899}]{Folge 07: Kombination von Widerständen}
\begin{itemize}
\item Serienschaltung
\item Spannungsteiler
\item Parallelschaltung
\item Stromteiler
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/7ebMUOZt3Ek}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_07-Parallelschaltung-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{07}-Parallelschaltung-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\normalsize

Für die Schaltung \ref{fig:knotenregel} sind die Ströme $I_1=22\text{ A}$, $I_2=19,3\text{ A}$, $I_3=-14,1\text{ A}$ und $I_4=10386\text{ mA}$ gegeben. Berechnen Sie $I_5$. In welche Richtung fließt dieser Strom? Fließt er zum Knoten hin oder weg vom Knoten?

Drei Widerstände liegen parallel an einer Spannung mit $24\text{ V}$. Die Widerstände haben die Werte $R_1=12,5\text{ }\Omega$, $R_2=17,9\text{ }\Omega$ und $1003\text{ m}\Omega$. Berechnen Sie den Gesamtwiderstand und den Gesamtstrom. Bestimmen Sie außerdem den jeweiligen Teilstrom durch jeden der Widerstände. 

$[R_{\text{ges}}=883\text{ m}\Omega$, $I=27,1\text{ A}$, $I_1=1,92\text{ A}$, $I_2=1,34\text{ A}$, $I_3=23,9\text{ A}]$

Durch einen Widerstand $R_1=250\text{ }\Omega$ einer Parallelschaltung von mehreren Widerständen fließt der Teilstrom $I_1=22\text{ mA}$. Die gesamte Schaltung nimmt den Strom $I=99\text{ mA}$ auf. Bestimmen Sie den Gesamtleitwert $G_{\text{ges}}$ der Schaltung. 

$[G_{\text{ges}}=18\text{ mS}]$

Zwei parallel geschaltete Widerstände $R_1$ und $R_2$ sollen vom Gesamtstrom $I=200\text{ mA}$ durchflossen werden. Im Widerstand $R_1=47\text{ }\Omega$ soll die Leistung $P_1=0,72\text{ W}$ entstehen. Welchen Wert muss der Widerstand $R_2$ erhalten? 

$[I_1=124\text{ mA}$, $U=5,82\text{ V}$, I_2=76\text{ mA}$, $R_2=76,6\text{ }\Omega]$

\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_a}$,-*] ++(2,0) node[name=a];
        \draw (a) to[resistor=$R_1$,v^=$U_1$,l_=$150\text{ }\Omega$,i_>=$I_1$,*-*] ++(6,0) node[name=b];
        \draw (b) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_b}$,*-] ++(2,0);
        \draw (a) to[vsource=$\color{black}{U_q=12\text{ V}}$] ++(0,-4) node[name=c];
        \draw (0,-4) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_c}$,-*] ++(2,0) (c);
        \draw (c) to[resistor=$R_2$,v_=$U_2$,l^=$72\text{ }\Omega$,i>=$I_2$,*-*] ++(6,0) node[name=d];
        \draw (b) to[short,*-o] ++(0,-1) node[label=left:A,name=aa];
        \draw (d) to[short,*-o] ++(0,1) node[label=left:B,name=bb];
        \draw (aa) to[open,v=$U_{AB}$] (bb);
        \draw (d) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{I_d}$,*-] ++(2,0);
        \draw[dashed,->] (6.1,-2) arc (0:360:.7);
        \node at (5.5,-2) {\small{Masche}};
      \end{circuitikz}
      \caption{Schaltungsausschnitt}\label{fig-maschengleichung}
   \end{figure}

Bestimmen Sie in der Schaltung \ref{fig-maschengleichung} die Spannung $U_{AB}$ für den Fall, dass die beiden Ströme $I_1=67\text{ mA}$ und $I_2=169\text{ mA}$ betragen. 

$[U_{AB}=14,1\text{ V}]$

\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0) node[name=a,label=above:C];
        \draw (a) to[resistor=$R_1$,v^=$U_1$,l_=$22\text{ }\Omega$,i_>=$I_1$,*-*] ++(5,0) node[name=b];
        \draw (b) to[short,*-] ++(2,0);
        \draw (a) to[vsource=$\color{black}{U_q=48\text{ V}}$] ++(0,-4) node[name=c,label=below:D];
        \draw (0,-4) to[short,-*] ++(2,0) (c);
        \draw (c) to[resistor=$R_2$,v_=$U_2$,l^=$47\text{ }\Omega$,i>=$I_2$,*-*] ++(5,0) node[name=d,rground];
        \draw (b) to[short,*-o] ++(0,-1) node[label=left:A,name=aa];
        \draw (d) to[short,*-o] ++(0,1) node[label=left:B,name=bb];
        \draw (aa) to[open,v=$U_{AB}$] (bb);
        \draw (d) to[short,*-] ++(2,0);
        \draw (a) to[open,v^=$U_{CB}$] ++(5,-4) (d);
      \end{circuitikz}
      \caption{Schaltung \ref{fig-maschengleichung} mit Punkt B auf Masse und $I_1=17\text{ mA}$ sowie $I_2=79\text{ mA}$}\label{fig-potenzialaufgabe}
   \end{figure}

Betrachten Sie Abb. \ref{fig-potenzialaufgabe}. Wir erden nun den Punkt B. Berechnen Sie die Potenziale der übrigen Punkte. 

$[\varphi_A=51,3\text{ V}$, \varphi_B=0\text{ V},\varphi_C=51,7\text{ V}, \varphi_D=3,71\text{ V}]$

Betrachten Sie zwei in Reihe geschaltete Widerstände $R_1=73\text{ }\Omega$ und $R_2$. Sie liegen an der Gesamtspannung $U=120\text{ V}$. Welchen Wert muss $R_2$ für $U_1=47\text{ V}$ erhalten? 

$[R_2=113\text{ }\Omega]$

\begin{figure}[h!]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[resistor=$\color{black}{R_1=221\text{ }\Omega}$,o-*] ++(2,0) node[name=a];
        \draw (a) to[short,*-] ++(0,1) node[name=b];
        \draw (a) to[short,*-] ++(0,-1) node[name=c];
        \draw (b) to[resistor=$\color{black}{R_2=4,7\text{ k}\Omega}$,-] ++(2,0) node[name=d];
        \draw (d) to[resistor=$\color{black}{R_3=970\text{ }\Omega}$,-] ++(2,0) node[name=e];
        \draw (e) to[short,-*] ++(0,-1) node[name=f];
        \draw (c) to[resistor=$\color{black}{R_4=437\text{ }\Omega}$,-*] ++(2,0) node[name=g];
        \draw (g) to[resistor=$\color{black}{R_5=1,2\text{ k}\Omega}$,*-*] ++(2,0) node[name=i];
        \draw (i) to[short,-*] ++(0,1) (f);
        \draw (g) to[short,*-] ++(0,-1) node[name=h];
        \draw (h) to[resistor=$\color{black}{R_6=123\text{ }\Omega}$,-] ++(2,0) node[name=j];
        \draw (j) to[short,-*] ++(0,1) (i);
        \draw (f) to[short,*-o] ++(0.5,0) node[name=k];
      \end{circuitikz}
      \caption{Widerstandsnetzwerk}\label{fig-schaltungmitRs}
   \end{figure}

Bestimmen Sie den Ersatzwiderstand des Widerstandsnetzwerks in Schaltung \ref{fig-schaltungmitRs}. 

Bestimmen Sie ebenfalls die Teilspannungen und die Teilströme über jedem Widerstand, wenn eine Spannung von $U=400\text{ V}$ an den beiden äußeren Klemmen anliegt. 

$[R_{56}=112\text{ }\Omega$, $R_{456}=549\text{ }\Omega$,$R_{23}=5670\text{ }\Omega$, $R_{23456}=501\text{ }\Omega$, $R_{123456}=R_e=722\text{ }\Omega$, $U_{123456}=U=400\text{ V}$, $I_1=554\text{ mA}$, $U_1=123\text{ V}$, $U_{23}=U_{45}=U_{46}=277\text{ V}$, $I_2=I_3=49\text{ mA}$, $U_2=230\text{ V}$, $U_3=48\text{ V}$, $I_4=505\text{ mA}$, $U_4=220\text{ V}$, $U_5=U_6=57\text{ V}$, $I_5=48\text{ mA}$, $I_6=463\text{ mA}]$

In einer Parallelschaltung gelten bestimmte Gesetzmäßigkeiten. Kreuzen Sie die \emph{richtige} Aussage an. 
\begin{itemize}
\item Der Gesamtleitwert ist kleiner als der kleinste Teilleitwert.
\item Der Gesamtwiderstand ist kleiner als der kleinste Teilwiderstand.
\item Die Summe der Teilströme ist kleiner als der kleinste Teilstrom.
\item Wenn einer der Widerstände unendlich groß wird (z. B., weil er durchbrennt), dann fließt kein Strom mehr durch die Schaltung.
\item Wenn einer der Widerstände vernachlässigbar klein wird (z. B., weil er durch einen sehr gut leitfähigen Draht ersetzt wird), dann fließt kein Strom mehr durch die Schaltung.
\end{itemize}

In einer Reihenschaltung gelten bestimmte Gesetzmäßigkeiten. Kreuzen Sie die \emph{falsche} Aussage an.
\begin{itemize}
\item Die Teilspannungen verhalten sich zu den Widerständen wie die Gesamtspannung zum Gesamtwiderstand.
\item Die Gesamtspannung ist gleich den Teilspannungen an allen Widerständen.
\item Die Summe aller Teilspannungen ergibt die Gesamtspannung.
\item Die Summe aller Reihenwiderstände ergibt den Gesamtwiderstand.
\item Die Teilspannungen verhalten sich zueinander wie die Teilwiderstände zueinander.
\end{itemize}

Gegeben ist der in Abb. \ref{fig-knotenregelaufgabeuebung} dargestellte Knoten. Stellen Sie die Knotengleichung auf. Berechnen Sie $I_3$ für $I_1=5\text{ A}$, $I_2=-3\text{ A}$ und $I_4=2\text{ A}$. 

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,-*,i>=$I_1$] ++(1,-1);
     \draw (1,-1) to[short,*-,i>=$I_2$] ++(1,1);
     \draw (1,-1) to[short,*-,i>=$I_3$] ++(1,-1);
     \draw (1,-1) to[short,*-,i<=$I_4$] ++(-1,-1);
   \end{circuitikz}
   \caption{Knoten für Übungsaufgabe}\label{fig-knotenregelaufgabeuebung}
   \end{figure}

Gegeben ist der in Abb. \ref{fig-knotensatzaufgabeuebung} dargestellte Knoten. Stellen Sie die Knotengleichung auf. Berechnen Sie $I_3$ für $I_1=0,25\text{ mA}$, $I_2=-300\text{ \textmu A}$, $I_4=100\text{ \textmu A}$. 

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,-*,i>=$I_1$] ++(1,-1);
     \draw (1,-1) to[short,*-,i<=$I_2$] ++(1,1);
     \draw (1,-1) to[short,*-,i<=$I_3$] ++(1,-1);
     \draw (1,-1) to[short,*-,i>=$I_4$] ++(-1,-1);
   \end{circuitikz}
   \caption{Knoten für Übungsaufgabe}\label{fig-knotensatzaufgabeuebung}
   \end{figure}

Gegeben ist der Spannungesteiler in Abb. \ref{fig-spannungsteileraufgabeuebung}. Stellen Sie die Maschengleichung auf. Berechnen Sie für $U_2=5\text{ V}$ und $U_{ges}=12\text{ V}$ die Spannung $U_1$. Bestimmen Sie für $R_{ges}=15\text{ }\Omega$ die beiden Widerstände $R_1$ und $R_2$. 

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[resistor=$R_1$,v>=$U_1$] ++(0,-2);
     \draw (2,-2) to[resistor=$R_2$,v>=$U_2$] ++(0,-2);
     \draw (2,-4) to[short,-o] ++(0,-4);
     \draw (0,0) to[open,v>=$U_{ges}$] ++(0,-4);
   \end{circuitikz}
   \caption{Spannungsteiler für Übungsaufgabe}\label{fig-spannungsteileraufgabeuebung}
   \end{figure}

Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-parallelwiderstaendeaufgabeuebung}. Bestimmen Sie die fehlenden Werte in der Tabelle.

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\hline
Aufgabe & $R_1$ & $R_2$ & $R_{ges}$\\
\hline
a & $10\text{ }\Omega$ & $30\text{ }\Omega$ & \\
\hline
b &  & $1,5\text{ k}\Omega$ & $700\text{ }\Omega$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,-1);
     \draw (0,-4) to[short,o-] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,1);
     \draw (2,-1) to[short,*-] ++(-1,0) to[resistor=$R_1$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(1,0);
     \draw (2,-1) to[short,*-] ++(1,0) to[resistor=$R_2$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-1,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-parallelwiderstaendeaufgabeuebung}
   \end{figure}

Gegeben ist der Spannungsteiler in Abb. \ref{fig-spannungsteileraufgabeuebungnocheine}. Wie groß muss $R_1$ sein?

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[battery1=${U_0=12\text{ V}}$] ++(0,-4);
     \draw (0,0) to[short] ++(2,0) to[resistor=$R_1$,-*] ++(0,-2);
     \draw (0,-4) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (2,-2) to[resistor=${R_2=10\text{ k}\Omega}$,*-*] ++(0,-2);
     \draw (2,-2) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (4,-2) to[open,v>=${U_2=3\text{ V}}$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Spannungsteiler für Übungsaufgabe}\label{fig-spannungsteileraufgabeuebungnocheine}
   \end{figure}

Gegeben ist der Stromteiler in Abb. \ref{fig-stromteileraufgabeuebung}. Berechnen Sie $I_1$ und $I_2$. 

\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-*,i>=${I_{ges}=2,5\text{ A}}$] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[short,*-] ++(0,1) to[resistor=${R_1=1\text{ k}\Omega}$,i>=$I_1$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,-1) to[short,*-o] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[short,*-] ++(0,-1) to[resistor=${R_2=1,5\text{ k}\Omega}$,i>=$I_2$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,1);
   \end{circuitikz}
   \caption{Stromteiler für Übungsaufgabe}\label{fig-stromteileraufgabeuebung}
   \end{figure}

Einige Sensoren bestehen aus elektrischen Widerständen, deren Wert von der zu messenden physikalischen Größe abhängt:

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
Sensor & physikalischer Zusammenhang & Empfindlichkeit & Quelle\\
\hline
Temperatursensor Pt100 & $R=R(\vartheta)$ & $\approx \text{0,385 }\Omega/\text{K}$ & Formel Kap 2 umgestellt\\
Dehnungsmessstreifen Pt & $R=R(\text{Dehnung }\varepsilon = \frac{\Delta l}{l})$ & $\frac{\Delta R}{R} \approx 6 \cdot \varepsilon$ & \cite{haberzettl_dehnungsmessstreifen_nodate}\\
\end{tabular}
\end{center}

Besonders bei kleinen Änderungen der Messgröße ist es aufwendig, den genauen Widerstandswert auf viele Nachkommastellen genau zu bestimmen.

Hier schafft die Wheatstone-Messbrücke Abhilfe:

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) coordinate (a) to[european voltage source=$U_q$] ++(8,0) coordinate (b);
    \draw (b) to[short,-*] ++(0,2) coordinate (c);
    \draw (c) to[resistor=$R_x$,*-*] ++(-4,0) coordinate (d);
    \node at (d) [label=below:A]{};
    \draw (d) to[resistor=$R_0$,i<=$I'$,*-*] ++(-4,0) coordinate (e);
    \draw (e) to[short,*-] (a);
    \draw (e) to[short,*-] ++(0,3) coordinate (f);
    \draw (c) to[short,*-] ++(0,3) coordinate (g);
    \ctikzset{resistors/width=4};
    \draw (g) to[pR,wiper pos=0.7, name=S,i<=$I$] ++(-8,0) coordinate (h);
    \ctikzset{resistors/width=1};
    \draw (d) to[rmeter, t=A, i=$I_g$] ++(0,2) -- (S.wiper);
    \node at (1.5,5) [label=above:$R_1$]{};
    \node at (5.5,5) [label=above:$R_2$]{};
    \node at (2.5,5) [label=below:S]{};
  \end{circuitikz}
  \caption{Wheatstone-Brücke zur Bestimmung einer kleinen Widerstandsänderung}\label{fig:dmsproblem}
\end{figure}

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
\item Bestimmen Sie die Spannung $U_{\text{AS}}$ für den Fall $I_g=0$ (Abgleich der Brücke).
\item Ermitteln Sie die Spannung $U_{\text{AS}}$ für den Fall, dass gilt $\frac{U_x}{U_0} = \frac{U_2}{U_1}$. Begründen Sie.
\item Geben Sie für die abgeglichene Brücke $R_x$ als Funktion von $R_0$, $R_1$ und $R_2$ an.
\item Ermitteln Sie $R_x$ für $R_0=100\text{ }\Omega$ und eine Position von S bei 17\% und bei 67\%, wobei 0\% gilt, wenn S ganz links steht und 100\% ganz rechts.
\item Nehmen Sie an, dass S auf $\pm$1\% genau eingestellt werden kann. Berechnen Sie für beide Fälle aus der vorigen Teilaufgabe den minimalen und maximalen Wert von $R_x$.
\item Berechnen Sie für die Ergebnisse aus der vorigen Aufgabe jeweils die relative Abweichung von $R_x$. Welche Auswirkung hat die Schleiferstellung S auf die Genauigkeit der Messbrücke?
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}

Tipp: Erklärung und Lösung einer ähnlichen Aufgabe findet sich in \url{https://www.leifiphysik.de/elektrizitaetslehre/komplexere-schaltkreise/aufgabe/wheatstone-bruecke} .
Die Spannungsteiler-Regel gilt nur für den unbelasteten Spannungsteiler. Der belastete Spannungsteiler hat ein anderes Verhalten.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) coordinate (a) to [european voltage source=$U_q$] ++(5,0) coordinate (b);
    \draw (b) to[short,-] ++(0,-2) coordinate (c);
    \draw (a) to[short,-] ++(0,-2) coordinate (d);
    \ctikzset{resistors/width=2};
    \draw (d) to[short,-*] ++(0.5,0) coordinate (e);
    \node at (e) [label=above:A]{};
    \draw (c) to[short,-*] ++(-0.5,0) coordinate (f);
    \node at (f) [label=above:B]{};
    \draw (f) to[pR, wiper pos=.5, name=S, *-*] (e);
    \ctikzset{resistors/width=1};
    \draw (e) to[short, *-] ++(0,-1) coordinate (g);
    \draw (g) to[resistor=$R_L$] ++(2,0) -- (S.wiper);
    \node at (2.8,-2.2) [label=below:S]{};
  \end{circuitikz}
  \caption{Belasteter Spannungsteiler für Übungsaufgabe}\label{fig:dmsproblem}
\end{figure}

Die Spannungsquelle gibt $U=20\text{ V}$ ab. Das Potenziometer hat einen Gesamtwiderstand von $25\text{ }\Omega$.

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\begin{enumerate}
\item Zunächst ist $R_L \to \infty$. S ist so positioniert, dass $U_{\text{AS}}=12\text{ V}$. Ermitteln Sie die Stellung von S zwischen 0\% (S ist so nah wie möglich bei A) und 100\% (S ist so nah wie möglich bei B).
\item Nun wird anstelle von $R_L$ eine Lampe ($12\text{ V}/5\text{ A}$) angeschlossen. Diese leuchtet nicht sehr hell. Woran liegt das?
\item S wird auf 67\% eingestellt. Ermitteln Sie die Spannung $U_{\text{AS}}$ und vergleichen Sie mit dem Wert aus der ersten Teilaufgabe.
\item Leiten Sie die allgemeine Formel her: Der Gesamtwiderstand des Potenziometers beträgt $R$, die Gesamtlänge ist $l$ und die Spannungsquelle hat den Wert $U_q$. Zwischen A und S ist ein Widerstand $R_L=n\cdot R$ angeschlossen, wobei $n$ eine positive Zahl ist. Stellen Sie die Spannung $U_{\text{AS}}$ als Funktion von $U_q$, $l$, $n$ und $x$ dar. Dabei ist $x$ auf der gesamten Länge des Potenziometers die Entfernung von Anschluss S von A.
\item Skizzieren Sie für $n=1000$, $n=0,5, $n=0,1 und $n=0,01$ ein $x$-$U_{\text{AS}}$-Diagramm.
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}

Tipp: Erklärung und Lösung einer ähnlichen Aufgabe findet sich in \url{https://www.leifiphysik.de/elektrizitaetslehre/widerstand-spez-widerstand/aufgabe/belasteter-spannungsteiler}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgade5a59}
\begin{frame}[label={sec:org9696f2f},fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}